台灣歷史上曾存在的11個古王國，荷蘭人眼中的「福爾摩沙11郡省」

文章整理 / 阿墨斯

【台灣歷史上曾經存在過的十一個古王國，荷蘭人眼中的「福爾摩沙十一郡省」，屬於原住民族的黃金年代「社邦時代」】

台灣歷史在荷西時代和史前時代，中間應該加一個「酋邦」時代或稱「社邦」時代，以台灣原住民族的各社為主，社與社之間，有點像是古希臘及古羅馬時代的城邦或部落聯盟，大肚王國、大龜文王國、斯卡羅王國、卑南王朝、淡水及雞籠王國、卡貝蘭灣王國、虎尾壟王國、瑪家王國、龜崙族國、土庫德卡與普卡爾王國等。

【台灣原住民族的「酋邦時代」】

（台灣的「酋邦時代或社邦時代」有點像是歐洲中古時代、英國七國時代、古羅馬王政時代、日本戰國時代、中國三國時代）

「福爾摩沙十一郡省」猶如英國的「七國時代」，屬於英格蘭的盎格魯-撒克遜人的歷史時代，當時的七大王國分別是肯特、諾森布里亞、東盎格利亞、麥西亞、埃塞克斯、薩塞克斯和威塞克斯，也是《冰與火之歌》與《魔獸世界》等西方奇幻設定的起源。 荷蘭時代歸納的十一個政治實體「福爾摩沙十一郡省」，是1640年代荷蘭東印度公司蘇格蘭籍員工大衛·萊特（David Wright）提出用以劃分荷蘭在台接觸到的11個「郡省」地理區域。

關於這11個郡省，在傳教士甘為霖的著作《荷據下的福爾摩莎》中有詳盡的描述與介紹。按照其排序包含荷蘭直轄地、卡貝蘭灣、米達克、卑馬巴、掃叭、塔卡波德、卡地曼、十二村、土庫德卡、普卡爾和南嵌－八里坌等。

【「福爾摩沙十一郡省」與社邦王國可能的對照】

北方領地(Northward)：不明
卡貝蘭灣(Bay of Kabelang)：蛤仔蘭三十六社
米達克(Middag)：大肚王國
卑馬巴(Pimaba)：卑南王朝
掃叭(Sapat)：不明
塔卡波德(Takabolder)：大龜文王國
卡地曼(Cardeman)：加祿堂
十二村(Twelve villages)：淡水國
土庫德卡(Tokodekal)：不明
普卡爾(Pukkal)：不明
南嵌－八里坌(Percuzi and Pergunu)：不明

我睇左啲咩

睇到啲名諗起巨商

維京人 > 七國

呢段多撚左啦 搞到個個以為 個炸係講緊台灣